% Created 2014-04-07 Mon 20:01
\documentclass{ctexart}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{soul}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{background}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\tolerance=1000

\providecommand{\alert}[1]{\textbf{#1}}

\title{use diagnostic 或者 use splain}
\author{GRC}
\date{\today}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs Org-mode version 7.9.3f}}

\begin{document}

\maketitle

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\vspace*{1cm}

如果Perl程序发出警告或者报错，而你并不理解，Perl给你的报错信息。
那么你有几种选择。

\begin{itemize}
\item 在某一个channels中提问。
\item Check out the alternative,and hopefully beginner friendly explanations
\end{itemize}
on the Perl Maven site。
\begin{itemize}
\item 使用use diagnostic 或者use splain。
\end{itemize}

如果你觉得Perl默认提供的警告或者报错信息，太过短小精悍。那么你可以要求Perl提供更长的
解释。你可以在程序上添加 use diagnostics; （建议只在研发过程中使用）。
或者你也可以把错误保存到一个文件中，然后使用use splain.

\section{0不能做除数}
\label{sec-1}

让我们来看一个例子：

\lstset{columns=flexible,backgroundcolor=\color{background},frame=trBL,frameround=fttt,breaklines=true,language=Perl}
\begin{lstlisting}
$x=0;
print 1/$x;
\end{lstlisting}
如果你运行上面的代码，你会得到错误：
Illegal division by zero at x.pl line2。

我知道对于大不人来说，上面的内容足够可以让人意识到自己的错误。但是问题的
关键在于，0是如何成为分母的。

所以这个例子依然是一个好例子，来展现如何得到更多，更详细的解释。
\section{use diagnostics}
\label{sec-2}

在上述代码上添加：use diagnostics:

\lstset{columns=flexible,backgroundcolor=\color{background},frame=trBL,frameround=fttt,breaklines=true,language=Perl}
\begin{lstlisting}
use diagnostics;

$x=0;
print 1/$x;
\end{lstlisting}
结果是这样的：

\begin{verbatim}
Illegal division by zero at C:/Users/GRC/Desktop/a.pl line 4 (#1)
    (F) You tried to divide a number by 0.  Either something was wrong in
    your logic, or you need to put a conditional in to guard against
    meaningless input.

Uncaught exception from user code:
        Illegal division by zero at C:/Users/GRC/Desktop/a.pl line 4.
\end{verbatim}
\section{splain}
\label{sec-3}

splain 是一个Perl附带的命令行工具。
我们运行上述程序（不加use diagnostics）但是我们把错误输出到一个文件中。

\lstset{columns=flexible,backgroundcolor=\color{background},frame=trBL,frameround=fttt,breaklines=true,language=Perl}
\begin{lstlisting}
perl x.pl 2 > x.err
\end{lstlisting}
然后我们运行：

\lstset{columns=flexible,backgroundcolor=\color{background},frame=trBL,frameround=fttt,breaklines=true,language=Perl}
\begin{lstlisting}
splain x.err
\end{lstlisting}
结果会输出：

\begin{verbatim}
Illegal division by zero at x.pl line 2 (#1)
    (F) You tried to divide a number by 0.  Either something was wrong in
    your logic, or you need to put a conditional in to guard against
    meaningless input.
\end{verbatim}
\section{splain in a pipe}
\label{sec-4}

Linux/Unix 的高级使用者可以用管道命令得到错误信息，而不用把他们保存到一个文件中。

\lstset{columns=flexible,backgroundcolor=\color{background},frame=trBL,frameround=fttt,breaklines=true,language=Perl}
\begin{lstlisting}
perl x.pl 2>&1 | splain
\end{lstlisting}

\end{document}
